\clearpage
\section{Primeira Etapa}

Na primeira semana de estágio que abrange as datas 6 à 10 de Março, dediquei meu
tempo à continuação do desenvolvimento de um software apelidado \textit{MAME}
(Modelo Agro Meteorológico Espectral). Basicamente, o MAME é uma aplicação para
analisar uma quantidade massiva de dados, dispostos em um longo período de
tempo, e que são dados provenientes de imagens via satélite, nesse capítulo 1
será explicado mais a fundo o que esse software faz.

Seguindo o cronograma da atividade de Estágio Supervisionado I, na primeira
semana junto com a disciplina e estagiando na Agrosatélite
(http://agrosatelite.com.br/) eu continuei o desenvolvimento do Modelo
Agrometeorológico Espectral (MAME). MAME é um modelo para extrair a produção de
biomassa a de uma determinada cultura, ele faz uso de dois estágios de cálculo
intenso e muita utilização de dados ("big data processing") provenientes de
conjuntos de imagens diariamente dispostas para haver progressão no processo de
análise a produtividade de uma região onde existe cultura de algum tipo (i.e
cana de açúcar, trigo, soja, etc). A construção do MAME envolve a linguagem
Python, Orientação a Objeções; Uso, majoritariamente, das bibliotecas Gdal,
Scipy, e Numpy; Processamento em paralelo de dados; Implementação de Caches de
Dados baseadas em Posicionado Geográfico; Teoria de Grafos para abertura dos
arquivos de forma mais otimizada.

\subsection{Fundamentos Teóricos}

A seguir serão listados e descritos os termos chave para entender o Modelo
Agrometeorológico Espectral, esses termos são base para a fundamentação teórica
do software e também do processo de análise do comportamento da plantação antes,
durante e depois da colheita.\\

\textbf{Geotiff}

Arquivos do tipo \textsc{.tif} são utilizados para guardar informação como
imagem visualizável e manipulável por um sistema de informação geográfica. É do
.tif que se desenvolveu o tipo de arquivo conhecido como TIFF Geográfico
(\textit{Geographical Tiff File}), esse tipo de arquivo permite que sejam
armazenadas diversas bandas (fatias) de imagens em um mesmo arquivo \cite[p. 
5]{geotiff}. Cada imagem pode representar em sua composição bidimensional de 
valores um tipo de dados específico, \textit{p.e.} um arquivo TIFF Geográfico 
pode conter 2 bandas, sendo a primeira banda representa uma grade de 100 por 
100 pixeis com sua matriz bidimensional correspondente a dados de temperatura 
média de um dia (e de uma região de Florianópolis), e a segunda banda também 
100 por 100 pixeis (obrigatoriamente todas as bandas de mesmo tamanho e 
propriedades\footnote{As propriedades são: dimensão de um pixel, centralização 
de um pixel, e outros parâmetros para estabelecimento da origem referencial em 
latitude e longitude da imagem, o DATUM de todas as bandas costuma ser o mesmo 
também. DATUM se refere ao tipo de cartografia que as bandas de uma imagem TIFF 
Geográfico estão sendo representadas, \textit{i.e.} Mercator.)} (figura 
\ref{fig:bands}).\\

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.99\linewidth]{bands}
\caption{O pequeno recorte fictício à direita nessa figura tem o papel de 
ilustrar que a informação é trabalhada pixel-a-pixel. O quadrado em pixel rosa 
é apenas ilustrativo, não está representando uma área real, nem de tamanho 
espacial real.}
\label{fig:bands}
\end{figure}

\textbf{Raster}

Dados raster (ou bitmap\footnote{São imagens que contêm a descrição de cada
pixel, em oposição aos gráficos vectoriais
(\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Bitmap}
{wiki/Bitmap}).}, que significa mapa
de bits em inglês) são imagens que contêm a descrição de cada pixel, em oposição
aos gráficos vectoriais. Exemplo ampliado de um bitmap em comparação a um
gráfico vetorial. Imagem bitmap ampliada, mostrando os percentuais de cores
primárias em cada pixel. programas GIS comumente usam rasters para codificar
informação geográfica (referenciada geograficamente) nos pixeis que compõem
o raster (\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Raster\_graphics}
{wiki/Raster graphics}). E juntamente com o valor vem a sua localização
geográfica.\\

\textbf{Fase Fenológica}

A fenologia pode ser definida como o estudo dos eventos periódicos da vida da 
planta em função da sua reação às condições do ambiente. Cada cultura de planta 
tem períodos fenológicos diferentes\footnote{CAMARGO, A.P.; CAMARGO, M.B.P. 
Definição e esquematização das fases fenológicas do cafeeiro arábica nas 
condições tropicais do Brasil. Bragantia, v. 60, n. 1, p. 65-68, 2001. 
Disponível em: <http://www.ciiagro.sp.gov.br/monitoramentocafe/Fenologia.htm>. 
Acesso em: Março, 2017}

\clearpage

\subsection{Fórmulas}

Abaixo, estão sendo mostradas as fórmulas mais pertinentes que eu utiliza no 
software MAME, todas elas foram trabalhadas por uma meteorologista, que 
trabalhou junto comigo para fornecer vários requisitos de software e para me 
orientar na tradução de software.

\textbf{Não posso liberar informações de como essas fórmulas são aplicadas ao 
software, isso inclui diagramas de classes e outros detalhes. A parte de 
produtividade está bastante resumida (ao final das fórmulas) está bastante 
resumida, e eu coloquei para indicar que meu software trabalha mais a fundo 
essas fórmulas de produtividade.}

\begin{enumerate}
\item \textbf{$ETo$ Evapotranspiração Zero ("Referência") 
($mm.dia^{-1}$)}\cite[p. 2, eq. 3]{zotarelli2010step}

A evapotranspiração de referência (ETo) é utilizada em modelos de produção de 
biomassa, e balanços hídricos. Para estimar o termo $ETo$, utiliza-se 
\textit{Penman-Monteith} estabelecido pela \textit{Food and Agriculture 
Organization} (FAO).

$$ETr = \frac{0,408 \times \delta \times (Rn - G) + \gamma \times 900 \times 
U_{2} (e_{s} - e_{a})}{\delta + \gamma \times (1 + 0,34 \times U_{2})}$$

\item \textbf{$ETr$ Evapotranspiração real ($mm$)}\cite[p. 2, eq. 
4]{zotarelli2010step}

\label{penman-monteith}
$$ETr = \frac{0,408 \times \delta \times (Rn - G) + \gamma \times 
(\frac{C_{n}}{T+273}) \times U_{2} (e_{s} - e_{a})}{\delta + \gamma \times (1 + 
C_{d} \times U_{2})}$$

\label{variaveis-meteorologicas}
Para calcular tanto Evapotranspiração referência quanto a real é preciso todas
essas variáveis \cite[p. 3]{zotarelli2010step}.
\begin{enumerate}
\item $C_{n}$ é uma constante que indica o referencial de crescimento de uma 
cultura específica no passo de tempo.
\item $Rn$ ou $Rnet$ Saldo de radiação na superfície ($MJ.m^{-2}.dia^{-1}$).
\item $G$ Densidade de Fluxo de Calor no Solo ($MJ.m^{-2}.dia^{-1}$).
\item $T$ Temperatura Média do Ar no dia à 2 Meter de Altura ($ºC$).
\item $U2$ Velocidade do Vento à 2 Metros de Altura ($m.s^{-1}$).
\item $es$ Pressão de Vapor de saturação ($kPa$).
\item $ea$ Pressão de Vapor Real ($kPa$).
\item $es - ea$ Deficit de Pressão de vapor de saturação ($kPa$),
\item $\delta$ Variação da curva de pressão de
	vapor de saturação ($kPa. ºC^{-1}$)
\item $\gamma$ Constante Psicrométrica ($kPa.ºC^{-1}$)
\end{enumerate}

\item \textbf{$NDVI$ Normalized Difference Vegetation Index}

\clearpage
NDVI é a abreviação da expressão em inglês para Normalized Difference 
Vegetation Index, NDVI é um índice de vegetação obtido a partir da diferença 
entre radiação de onda curta (\textit{inglês}. Short Wavelength Radiation) e 
infra vermelho próximo (\textit{inglês}. Near Infra-Red) (essas ondas são 
obtidas por satélite, ou (sensor remoto a partir do que emana da terra). E no 
nosso caso é utilizado para calcular o $IAF$ 
(\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Normalized_Difference_Vegetation_Index}
{Wikipedia/Normalized Difference Vegetation Index}). Ver figura 
\ref{fig:waves}, a seguir, que mostra o local de comprimento de onda no 
espectro eletromagnético, de onde é extraído a informação que compõe o 
\textit{NDVI}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{waves}
\caption{Imagem mostrando o espectro eletromagnético (Fonte: 
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Electromagnetic_spectrum}{wiki/Electromagnetic
 spectrum})}
\label{fig:waves}
\end{figure}

\clearpage
\item \textbf{$IAF$ Índice de Área Foliar}

Índice de área foliar que é um valor para acompanhar o crescimento de uma 
cultura.

\item \textbf{$Y0$ Produtividade de matéria seca Total da cultura padrão 
($kg.ha^{-1}.dia^{-1}$)}

\item \textbf{$y0$ Taxa de produção de matéria seca bruta para uma localidade 
nublada e cultura padrão ($kg.ha^{-1}.dia^{-1}$).}

\item \textbf{$Yp$ Produtividade Potencial ("Máxima") ($kg.ha^{-1}$)} (ver 
figura \ref{fig:entradas_produtividade})

Por produtividade potencial, entende-se como a maior produtividade esperada 
para determinado cultivar na região, em condição de cultivo comercial, desde 
que não ocorra nenhuma restrição climática\cite[p. 1]{camargo1988estimativa}. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{entradas_produtividade}
\caption{Apresentação das estradas na formula de produtividade.}
\label{fig:entradas_produtividade}
\end{figure}

\item \textbf{$Yr$ Produtividade Real Estimada ($kg.ha^{-1}$)} 
(ver figura \ref{fig:entradas_produtividade})

A $ETr$ é relacionada com suprimento de água e a $ETo$ representa a necessidade 
da planta. Dessa maneira, a razão ER/EP é uma medida do suprimento hídrico para 
a planta em relação à necessidade. A relação ETr/ETo inferior a 1 indica que a 
cultura foi submetida a um estresse hídrico \cite{camargo1988estimativa}.

\end{enumerate}

\subsection{Usando Máscaras de uma determinada Cultura}

Os cálculos do Modelo Agrometeorológico Espectral seguindo o trabalho da FAO 56 
\cite{allen1998crop} devem ser aplicados onde existe pixel válido de alguma 
determinada cultura. E para isso uma das entradas e a máscara de cultura que 
contém identificadores pixel-a-pixel mapeando os locais onde existe superfície 
de uma determinada plantação para ser analisada (essa trabalho de reconhecer os 
locais onde existe cultura é inviável computacionalmente falando, e então ele 
deve ser feito manualmente). Onde não existe plantação o pixel tem valor 0, do 
contrário serão agregados outros identificadores dependendo do tipo  plantação 
que essa máscara de cultura está tratando (i.e cana de açúcar pode conter 9 
identificadores).

\begin{enumerate}
\item Extrair o valor de latitude e longitude desse ponto.

Para extrair a latitude e longitude de um ponto, é necessário ter:

\begin{itemize}
\item Os Extremos do mapa longitude mínima e latitude mínima,
\item As Dimensões de cada pixel sendo representado no mapa (i.e. na imagem 
GEOTIFF, ENVI, etc.)
\item LAT CSE significa latitude no canto superior esquerdo do 
raster\footnote{Dados raster (ou bitmap, que significa mapa de bits em inglês) 
são imagens que contêm a descrição de cada pixel, em oposição aos gráficos 
vectoriais. Exemplo ampliado de um bitmap em comparação a um gráfico vetorial. 
Imagem bitmap ampliada, mostrando os percentuais de cores primárias em cada 
pixel (https://pt.wikipedia.org/wiki/Raster).}.
\item LON CSE significa longitude no canto superior esquerdo do raster.
\item Raster é um representante de uma superfície com suas referências 
geográficas.
\item $\textbf{Nova Longitud}e = (x * \textbf{Largura do Pixel}) + 
\textbf{Longitude Origem (CSE)}$
\item $\textbf{Nova Latitude} = (y * \textbf{Comprimento do Pixel}) + 
\textbf{Latitude Origem (CSE)}$
\end{itemize}

\item Essa latitude e longitude se deve converter para uma localização nas matrizes
de dados meteorológicos já vistos anteriormente, visto que as Latitudes e
Longitudes de ambos as imagens devem ser iguais nos pontos coincidentes, mesmo
que as imagens sejam de dimensões diferentes.

\item Com a latitude e longitude equivalente deve-se então converter para um valor
de x,y nas imagens com dados meteorológicos. Assim é possível capturar o valor
do dado meteorológico corresponde à mesma posição de onde existe cultura na
máscara de cultura.

\end{enumerate}

\subsection{Metodologia}

Para a primeira iteração do processo de estágio supervisionado e para a 
construção (ou aperfeiçoamento do projeto do Modelo Agrometeorológico 
Espectral) foi feito uma busca por aplicações semelhantes ao Modelo 
Agrometeorológico implementado no software do projeto MAME. Esses outros 
softwares encontrados também procuram seguir o modelo fornecido pela FAO 56.

\begin{enumerate}

\item Nome: Evaplib.

\begin{itemize}
\item Desenvolvido por: Maarten J. Waterloo 
\href{maarten.waterloo@acaciawater.com}{email}.

\item Descrição: Funções para cálculos da evapotranspiração potencial e real, 
utilizando dados meteorológicos. Fortemente atrelado ao Scipy (biblioteca de 
cálculos matemáticos escrita em Python).

\item Vantagem e Desvantagens: Trabalha com matrizes, podendo ser matrizes de 
qualquer tamanho, porém elas tem que ser matrizes de respectivos dados 
meteorológicos prontas e de mesmo tamanho, é uma biblioteca (ponto forte). Não 
utiliza paralelização. Não trabalha com grandes quantidades de arquivos.

\item Código Fonte: 
\href{http://python.hydrology-amsterdam.nl/modules/evaplib.py}{evaplib}.

\item Linguagens: Python.
\end{itemize}

\item Nome: PCSE -- The Python Crop Simulation Environment.

\begin{itemize}
\item Desenvolvido por: Autor Indisponível (ver http://pcse.readthedocs.io).

\item Descrição: Um Ambiente de Simulação de  Cultura em Python. Que implementa 
funcionalidades para cálculo de  evapotranspiração utilizando os métodos 
conhecidos da FAO 56. Foi originalmente feito em Fortran77 e posteriormente 
traduzido para Python.

\item Vantagens e Desvantagens: PCSE é limitado por apenas poder trabalhar com 
step=1, é mais lento que seu ancestral em FORTRAN, Sem interface gráfica. Não 
trabalha com grandes quantidades de arquivos.

\item Código Fonte:
\href{http://pcse.readthedocs.io/en/stable/_modules/pcse/util.html}{pcse}.

\item Linguagens: Python (Com ancestral em Fortran77).
\end{itemize}

\item Nome: PyETo.

\begin{itemize}
\item Desenvolvida por: Mark Richards, Copyright 2015.

\item Descrição: Módulos Python para calcular Evapotranspiração de referência 
(ETo).

\item Vantagens e Desvantagens: É implementado como uma biblioteca-pacote 
(ponto forte), implementa três métodos diferentes o que é também outro ponto 
forte, são eles:, outro ponto forte dessa biblioteca é que ela contém muitas 
funcionalidades para estimar dados meteorológicos faltantes (contudo a 
estimação pode não refletir em um produto final fiel e pode afetar  
qualitativamente o resultado de produtividade. Não trabalha com grandes 
quantidades de arquivos.

\item Código Fonte:
\href{https://github.com/woodcrafty/PyETo}{woodcrafty/PyETo}.

\item Linguagens: Python.
\end{itemize}

\item Nome: eto (nome da biblioteca).

\begin{itemize}
\item Desenvolvido por: Nick Apostolakis

\item Descrição: Pequena coleção de funcionalidades para calcular 
evapotranspiração de referência.

\item Vantagens e Desvantagens: Utiliza Penman-Monteith (FAO 56), não contém 
interface gráfica (a antiga interface gráfica em wxPython foi descartada pelo 
autor do código). Não trabalha com grandes quantidades de arquivos.

\item Código Fonte: 
\href{https://github.com/nickapos/eto}{nickapos/eto}.

\item Linguagens: Python e OCaml.
\end{itemize}

\item Nome: AquaCrop-OS

\begin{itemize}
\item Desenvolvido por: Food and Agriculture Organization of the United Nations 
(FAO)
\item Descrição: AquaCrop simula o \textit{feedback} de balanço hídrico que 
relacionado à uma plantação de uma cultura qualquer, utilizando entrada de 
dados relacionados à condições climáticas, foi desenvolvido para áreas onde a 
capacidade pluviométrica é um fator crítico para o desenvolvimento de uma 
cultura. AquaCrop requer o mínimo de dados de entrada em comparação com outros 
modelos\cite{Foster201718}.
\item Vantagens e Desvantagens: É um software que trabalha com muitos 
parâmetros de entrada, porém os desenvolvedores não focaram em facilitar a 
entrada de dados e também não facilitaram o software trabalhar com grandes 
quantidades de dados. Ele é um gratuito para instituições de ensino e sem fins 
lucrativos (Baixar o aplicativo http://aquacropos.com/download-2/).
\item Código Fonte: \textit{Desconhecido}.
\item Linguagens: \textit{Desconhecido}.
\end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{Artigos semelhantes ao intuito do projeto MAME}

O artigo de N. Malamos; P.E. Barouchas; I.L. Tsirogiannis; A. Liopa-Tsakalidi; 
Th. Koromilas (\textit{título original}: Estimation of Monthly FAO 
Penman-Monteith Evapotranspiration in GIS Environment, through a Geometry 
Independent Algorithm), trabalha de maneira simples a aplicação de um 
script\footnote{Sequência de comandos e procedimentos, normalmente sem nenhuma 
estrutura específica ou engenharia de software aplicada, ou padrões de 
projeto.} em Python para calcular a evapotranspiração de um recorte específico
de um mapa (imagem via satélite)\cite{MALAMOS2015290}.

\subsection{Procedimentos}

Os procedimentos para construção de software utilizam técnicas de gerência de
projetos baseados no PMBOK, e também utiliza metodologia ágil de gerenciamento
de projeto como PM Visual e SCRUM.

\subsection{Resultados}

Os resultados da primeira semana, são na verdade produto de 1 ano trabalhando
com pesquisa e desenvolvimento de software aplicado a área de Agrometeorologia e
Processamento de Dados Geográficos. Desde Junho de 2016, quando recebi a 
incumbência de traduzir um software feito em Fortran para Python, e que 
implementa o Modelo Agrometeorológico Espectral sobre as imagens de satélite. A 
principal motivação para a tradução de código era tornar o software com 
operabilidade maior, automatização flexível, e também que pudesse ser 
codificado por outros desenvolvedores para receber melhorias posteriores.

O documento chamado FAO 56\footnote{Documento disponível em
http://kimberly.uidaho.edu/water/fao56/fao56.pdf} contém todas as informações
necessárias para desenvolver a parte de cálculos do software MAME realiza. Meu 
trabalho foi entende-las e converter um código existente em FORTRAN para 
Python.

Existem muitas bibliotecas já prontas que auxiliam a trabalhar com
espacializações entre imagens e conversões de projeção de imagem para imagem e
a biblioteca GDAL em C++ e Python é de utilização imprescindível. Eu tive que 
entender essa biblioteca e utilizar para no software MAME.

Outro resultado interessante foi entender como trabalhar com imagens com 
espacializações diferentes (ver figura 
\ref{fig:diferenca_grades_tamanho_pixel2}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{diferenca_grades_tamanho_pixel}
\caption{Grade de cultura acima da grade de um dado meteorológico (exemplo 
fictício).}
\label{fig:diferenca_grades_tamanho_pixel2}
\end{figure}

Eu tive que solucionar problemas, em programação, relacionados a
espacializações diferentes, que só ficam mais claros depois que alguém estuda
mais a fundo geografia. Um livro que me ajudou bastante foi "GeoTIFF Uma
Abordagem Resumida do Formato" de Ricardo Moacyr de Vasconcellos \cite{geotiff}
e também o livro "\textit{Python Geospatial Development}" de Erik Westra
\cite{erikwestra}.

\clearpage
\subsection{Relacionamento entre Atividades Desenvolvidas e a Área de atuação 
do estágio}

A seguir foi feito um relacionamento na forma de tabela (ver 
\ref{tab:relacao_estagio_1}). Relacionando disciplina vistas no estágio e 
disciplinas que existem no curso de Ciência da Computação, incluindo também 
Gerência de Projetos em Sistemas da Informação.

\begin{center}
\begin{table}[h!]
\caption{Tabela relacionando disciplinas.}
\end{table}
\begin{longtable}{p{.30\textwidth} p{.60\textwidth}}
\hline
\textbf{Estágio} & \textbf{Relação com Disciplinas em CCO} \\ 
\hline
Geoprocessamento & Banco de Dados 2 oferece suporte para Dados Georeferenciados 
em Banco de Dados (\textit{i.e}. com o uso da tecnologia de extensão ao 
\textit{postgres}: \textit{postgis}.) \\
\hline
Processamento de Imagens & Não existe uma disciplina chamada Processamento de 
Imagens, porém muito do que se vê nesta mesma, existe, espalhado nas 
disciplinas Multimídia (maior abordagem), Sistemas Digitais (pouca abordagem). 
Contudo por não existir uma disciplina tópicos como: \begin{enumerate}
\item Técnicas de Realce de Imagens
\begin{itemize}
\item Qualidade da imagem
\item Transformação da escala de cinza
\item Histograma (equalização de histograma, filtragem no domínio espacial, 
filtragem no domínio de frequência)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
\item Segmentação de Imagens
\begin{itemize}
\item \item Detecção de descontinuidades
\item Detecção de bordas
\item Limiarização (global e Local)
\item Segmentação orientada a regiões
\end{itemize}
\end{enumerate} \\ 
\hline
Engenharia de Software & Engenharia de Software I, II; Foi envolvido 
técnicas aplicadas à desempenho de software tais como o uso de Profiler 
(\textit{\href{https://github.com/rkern/line_profiler}{kernprof}}) linha a 
linha. Técnicas de modelagem de software foram constantemente visadas nessa 
etapa, bem como também Técnicas de implementação de software, todas vistas em 
Engenharia de Software I e II. \\ 
\hline
Gerência de Projetos & Gerência de Projetos (No curso Sistemas da Informação) \\
\hline
\label{tab:relacao_estagio_1}
\end{longtable}
\end{center}
